\input{preamble}
\usepackage{navigator}
%\embeddedfile{sourcecode}{./\jobname.tex}

\begin{document}
	\includecourse

	\section{}

	\subsection{}%

	\begin{demo}
		\textbf{Corollaire 1.2.1 page 7} 

		Vérifions que $d$ est une distance.

		\begin{itemize}
			\item Soient $u,v \in E$ 

				Si $u=v$ alors $d( u,v ) = 0$ et $d( v,u )=0$ 

				Si $u \neq v$ alors $d( u,v )=1$ et $d( v,u )=1$ 

				{\red $d$ vérifie l'axiome de symétrie.}


			\item Soient $u,v \in E$ 

				$d( u,v )=0 \iff u=v$ par définition de $d$

				{\red $d$ vérifie l'axiome de séparation}

			\item Soient $u,v,w \in E$ 

				Comparons $d( u,v )$ avec $d( u,w )+d( w,v )$ par disjonction de cas.

				Si $
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					u=v\\
					u=w\\
					v=w
				\end{NiceMatrix}
				\right.$
				alors 
				$\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					d(u,v)=0\\
					d(u,w) +d(w,v)=0
				\end{NiceMatrix}
				\right.$

				Si $
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					u=v\\
					u\neq w\\
					v\neq w
				\end{NiceMatrix}
				\right.$
				alors 
				$\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					d(u,v)=0\\
					d(u,w) +d(w,v)=2
				\end{NiceMatrix}
				\right.$

				Si $
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					u\neq v\\
					u=w\\
					v\neq w
				\end{NiceMatrix}
				\right.$
				alors 
				$\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					d(u,v)=1\\
					d(u,w) +d(w,v)=1
				\end{NiceMatrix}
				\right.$

				Si $
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					u\neq v\\
					u\neq w\\
					v\neq w
				\end{NiceMatrix}
				\right.$
				alors 
				$\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					d(u,v)=1\\
					d(u,w) +d(w,v)=2
				\end{NiceMatrix}
				\right.$

				{\red Dans tous les cas : $d( u,v )\le d( u,w )+d( w,v )$

				d vérifie l'IT}
		\end{itemize}
	\end{demo}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 1.2.1 page 8 : arctan} 

		Distance non associée à une norme dans $\R$

		Soit l'application $d$ ainsi définie :
		\begin{align*}
			d: \R \times \R &\longrightarrow \R \\
			(x,y) &\longmapsto \abs{\arctan(x)-\arctan(y)} 
		.\end{align*}
		
		\begin{itemize}
			\item $d$ est une distance sur $\R$ :
				\begin{itemize}
					\item symétrie car $\abs{ -1 }=1$
					\item séparation car arctan injective sur $\R$ 
					\item vérifiant IT car $\abs{ \cdot  }$ est une norme sur $\R$
				\end{itemize}
			
			\item Mais $d$ n'est associée à aucune norme sur $\R$ 

				Supposons qu'il existe une norme $N$ associée à $d$ 

				Donc : $\forall x \in \R, d( x,0 )=N( x-0 )=\abs{ \arctan(x) }$ car
				$\arctan(0)=0$

				Cependant $N$ ne peut être homogène :
				\begin{itemize}
					\item en effet : $\arctan(1)=\frac{\pi}{4}$ et $\arctan(2)\neq
						\frac{\pi}{2}$ 
					\item Donc : $N( 2 )\neq 2N( 1 )$
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{expl}

	\begin{demo}
		\textbf{Théorème 1.2.1} 

		\textbf{Axiome d'homogénéité} 

		Soit $ f \in \mathscr{ F }_B( I,\R ) $ et $\sup_{t \in I} = ||f||_{\infty}$
		\begin{itemize}
			\item Si $\lambda = 0$ alors $\lambda f = \tilde{ 0 }$. On a bien : 

			\item Si $\lambda \neq 0$ alors $\abs{ \lambda }|| f ||_{\infty}$ majore
				$\lambda f$. Montrons $\abs{ \lambda } ||f||_{\infty}=sup_{t \in I}\abs{
				\lambda f( t ) }$ 

				Fixons $\epsilon > 0$. Il existe $t \in I$ tel que :
				\begin{align*}
					M- \frac{\epsilon}{\abs{ \lambda }} \le \abs{ f( t ) } \le M
					\iff& \abs{ \lambda }M- \epsilon \le  \underbrace{\abs{ \lambda }\abs{ f(
					t) }}_{\abs{ \lambda - f }}
				\end{align*}
				\TODO
		\end{itemize}

		\textbf{Axiome de séparation} 

		Supposons $||f||_{\infty}=0$ 

		\begin{align*}
			||f||_{\infty}=0 \iff& \sup_{x \in I}( \abs{ f( x ) } )=0\\
			\iff& \forall x \in I, \abs{ f( x ) }\le 0\\
			\iff& \forall x \in I, f( x )=0\\
			\iff& f=\tilde{ 0 }
		\end{align*}

		\textbf{Inégalité triangulaire} 
		
		Soient $f,g \in \mathscr{F}_B( I,\R )$ 
		\begin{align*}
			\forall x \in I, \abs{ f( x )+g( x ) }\le \underbrace{\abs{ f( x )+\abs{ g( x ) }
			}}_{\text{IT dans } \R} \le \underbrace{\sup_{x \in I}\abs{ f }+\sup_{x \in I}(
		\abs{ g } )}_{\text{Un majorant de }\abs{ f+g }}
		\end{align*}
		Donc :
		\begin{align*}
			\forall x \in I,\abs{ f( x )+g( x ) }\le \sup_{x \in I}( \abs{ f+g } ) \le
			\sup_{x \in I}\abs{ f }+\sup_{x \in I}\abs{ g }
		\end{align*}
		C'est à dire : $||f+g||_{\infty}\le ||f||_{\infty}+||g||_{\infty}$
	\end{demo}

	\begin{expl}
		Considérons sin et cos dans $\mathscr{F}_B( \R,\R )$ 
		\begin{align*}
			\shortintertext{On sait :}
			||\sin||_{\infty}=1 \et ||\cos||_{\infty}=1\\
			\shortintertext{Or :}
			\forall x \in \R, \sin(x)+\cos(x)=\sqrt{2}\sin(x+\frac{\pi}{4})\\
			\shortintertext{Donc :}
			||\sin+\cos||_{\infty}=\sqrt{2}\et ||\sin|| + ||\cos||_{\infty}=2\\
			\shortintertext{IT vérifiée :}
			||\sin + \cos||_{\infty}\le ||\sin||_{\infty}+||\cos||_{\infty}
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 1.2.2 page 12} 

		Calcul de $||id - \sin||_{\infty}$ sur $\intervalleff{0}{\frac{\pi}{2}}$ 
		\begin{align*}
			||id - \sin||_{\infty}&=\sup_{x \in \intervalleff{0}{\frac{\pi}{2}}}\abs{ id( x ) -
			\sin(x) }\\
									&= \frac{\pi}{2}-1
		\end{align*}

		Explication :
		$id$ et sin sont bornées sur $\intervalleff{0}{\frac{\pi}{2}}$, donc la combinaison
		linéaire $id - \sin$ est bornée sur $\intervalleff{0}{\frac{\pi}{2}}$ 

		$id - \sin$ dérivable sur $\intervalleoo{0}{\frac{\pi}{2}}$ de dérivée $\tilde{ 1
		}-\cos$ 

		$\tilde{ 1 }-\cos$ positive sur $\intervalleoo{0}{\frac{\pi}{2}}$ donc $id -\sin$
		croissante sur $\intervalleff{0}{\frac{\pi}{2}}$ 

		$id-\sin$ atteint sa borne supérieure sur $\intervalleff{0}{\frac{\pi}{2}}$ en
		$\frac{\pi}{2}$
	\end{expl}

	\begin{demo}
		\textbf{Lemme 1 page 18} 

		\begin{itemize}
			\item Dans l'espace d'arrivée : $\R$ 

				Soit $\eta > 0$ et $\mathring{ B }( N( u_0 ),\eta )= \intervalleoo{N( u_0 )-\eta}{N(u_0
				)+\eta}$ (boule ouverte de $\R$ centrée en $N( u_0 )$)

			\item Dans l'espace de départ : $E$ 

				On cherche $\delta>0$ tel que si $u \in \mathring{ B }( u_0, \delta )$ alors $N( u )\in B(
				N( u_0 ),\eta)$.

				On applique la 2e inégalité triangulaire vérifiée par $N$ :
				\begin{align*}
					&\forall u \in E, \abs{ N( u )-N( u_0 ) }\le N( u-u_0 )\\
					\iff& \abs{ N( u )-N( u_0 ) }\le d( u_0, u )
				\end{align*}

			\item Il suffit de prendre : $\delta=\eta$ 
				\begin{align*}
					\forall u \in E, d( u_0,u ) < \eta \implies \abs{ N( u )-N( u_0 ) }<\eta
				\end{align*}
		\end{itemize}
	\end{demo}

	\subsection{Topologie d'espace vectoriel normé}%

	\begin{exo}
		\textbf{Exercice 1.3.2 page 28} 

		\textbf{Montrer que $A$ n'est pas fermé} 

		Soit la suite $\left( b-\frac{1}{n} \right)n_{\N^*}$ 

		\begin{itemize}
			\item Cette suite est incluse dans $A$ 
			\item Cette suite converge vers $b$ dans $( \R, \abs{ \cdot } )$ 
			\item $b \not\in A$. Dans $A$ non fermé. $A \subsetneq \overline{A}$
		\end{itemize}

		\textbf{Montrer que $A$ n'est pas ouvert} 

		Soit la suite $\left( a-\frac{1}{n} \right)n_{\N^*}$ 

		\begin{itemize}
			\item Cette suite est incluse dans $\complement_A$ 
			\item Cette suite converge vers $a$ dans $( \R, \abs{ \cdot } )$ 
			\item $b \not\in \complement_A$. Dans $\complement_A$ non fermé. Donc $A$ non ouvert. $\complement_A
				\subsetneq \overline{\complement_A}$
		\end{itemize}

		\textbf{Remarque} 
		$A=\intervallefo{a}{b} \qquad \overline{A}=\intervalleff{a}{b} \qquad
		\complement_A=\intervalleoo{-\infty}{a} \cup \intervallefo{b}{+\infty} \qquad
		\overline{\complement_A}=\intervalleof{-\infty}{a}\cup \intervallefo{b}{+\infty}$
	\end{exo}

	\begin{exo}
		\textbf{Montrons que $A=B$} 

		\begin{itemize}
			\item Soit $u=( x,y,z )\in B$ 

			Donc $\norme{ f( u ) }\le 2$ cad $\sqrt{x^2+4y^2+9z^2}\le 2$ 

			Donc $x^2+4y^2+9z^2\le 4$

			Donc $u \in A$ 

			\item Soit $u=( x,y,z )\in A$ 

			Calculons son image par $f:f( u )=( x,2y,3z )$

			Donc $\norme{ f( u ) }=\sqrt{x^2+4y^2+9z^2}\le \sqrt{4}$ 

			Donc $u \in B$
		\end{itemize}

		\textbf{Montrons que $A$ fermé} 

		Soit $( U_n )$ une suite de vecteurs dans $A$ convergent vers le vecteur $l \in
		\overline{A}$ 

		Pour $\epsilon>0$ fixé, $\underbrace{\mathring{ \mathscr{B} }( l,\epsilon
		)}_{\text{boule ouverte de $\R^3$}}$ contient la suite image $( u_n )_n$ à partir
		d'un certain rang $N$.

		C'est à dire : à partir du rang $N:0\le \norme{ l-u_n }<\epsilon$ 
		\begin{align*}
			\abs{ \norme{ f( l ) }-\norme{ f( u_n ) } }\le& \norme{ f( l )-f( u_n ) }
			\text{ par la seconde IT}\\
			\le& 3\norme{ l-u_n } \text{ car $f$ est 3-lipschitzienne}\\
			\le& 3\epsilon \text{ par transitivité de la relation d'ordre sur $\R$}
			\shortintertext{On déduit :}
			   &\norme{ f( u_n ) }-3\epsilon < \norme{ f( l ) }<\norme{ f( u_n )
			   }+3\epsilon \\
			\shortintertext{C'est à dire :}
			&2-3\epsilon < \norme{ f( l ) }<2+3\epsilon\\
			\shortintertext{Donc :}
			&\norme{ f( l ) }=2\\
			\shortintertext{Donc :}
			&l \in B \text{ c'est à dire } l \in A
		\end{align*}

		\textbf{Déduire si les parties suivantes sont ouvertes et fermées} 
		\begin{itemize}
			\item $P_1= \complement_{A}$. $A$ fermé donc $P_1$ ouvert
			\item $P_2=\set{ u \in \R^3 \mid \norme{ f( u ) } <2} = f^{-1}( \mathring{
				\mathscr{B} }( 0_{\R^3},2 ) ) $ 

			Soit $u_0$ un antécédent de $0_{R^3}$ par $f$.

			D'après $( b )$, $f$ est continue. Donc : $\mathring{ \mathscr{B} }(
			u_0,\frac{2}{3} )\subset P_2$ 

			Or $rg( f )=dim( \R^3 )$. Donc $f$ est bijective. Donc $P_2=\mathring{
			\mathscr{B} }( 0_{\R^3},\frac{2}{3} )$ 

			$P_2$ est une boule ouverte de $( \R^3,\abs{ \cdot  } )$ donc $P_2$ est un
			ouvert.

		\item $P_3$. $\complement_{P_3}=\set{ ( x,y,z )\in \R^3  \mid   } $ 


			\TODO
		\end{itemize}
	\end{exo}

	\begin{exo}
		\textbf{Exercice 1.3.4} 

		\begin{itemize}
			\item Par définition : $ \mathscr{G} \subset \overline{ \mathscr{G}}$ 
			\item Soit une suite $( ( x_n,y_n ) )_n$ de $ \mathscr{G}( f )$ convergente
				vers $( x,y )$ de $\R^2$.
			\item D'une part : $( x_n,y_n )\in  \mathscr{G}( f )$ donc $y_n=f( x_n )$ 

			D'autre part : $f$ est continue sur $\R$ donc :
			\begin{align*}
				\lim_{n \to +\infty} x_n=x \et \lim_{n \to +\infty} f( x_n )=f( x )
			\end{align*}

		\item Par unicité de la limite dans $\R$, on a : $y=f( x )$.

		Donc : $( x,y )=( x,f( x ) )$. Donc $( x,y ) \in \mathscr{G}( f )$
		\end{itemize}
	\end{exo}
\end{document}
